[Al_Hamra_(5).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Al_Hamra_\(5\).jpg "fig:Al_Hamra_(5).jpg")
[Fishmarket.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fishmarket.jpg "fig:Fishmarket.jpg")
[Oman-Oasis.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Oman-Oasis.jpg "fig:Oman-Oasis.jpg")
[Nakhalfort.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nakhalfort.jpg "fig:Nakhalfort.jpg")
[Ibra4.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ibra4.jpg "fig:Ibra4.jpg")
[Sohar_flickr01.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sohar_flickr01.jpg "fig:Sohar_flickr01.jpg")
**阿曼苏丹国**（[阿拉伯语](../Page/阿拉伯语.md "wikilink")：**سلطنة
عُمان**)，简称**阿曼**，是位於[西南亚](../Page/西南亚.md "wikilink")，[阿拉伯半岛东南沿海的国家](../Page/阿拉伯半岛.md "wikilink")，北部与[阿拉伯联合酋长国接壤](../Page/阿拉伯联合酋长国.md "wikilink")，西面毗邻[沙地阿拉伯](../Page/沙地阿拉伯.md "wikilink")，西南靠近[也门](../Page/也门.md "wikilink")。阿曼的海岸南部和东部临[阿拉伯海](../Page/阿拉伯海.md "wikilink")，东北方则抵[阿曼湾](../Page/阿曼湾.md "wikilink")。

阿曼地区在上古时代称作“马干”。\[1\][南宋](../Page/南宋.md "wikilink")《[诸蕃志](../Page/诸蕃志.md "wikilink")》称其为“瓮蛮”，[明朝](../Page/明朝.md "wikilink")《[坤舆万国全图](../Page/坤舆万国全图.md "wikilink")》作“亚衣漫”。17世纪晚期，阿曼成为[印度洋强国](../Page/印度洋.md "wikilink")，与[葡萄牙](../Page/葡萄牙王国.md "wikilink")、[英国争夺](../Page/大不列颠王国.md "wikilink")[波斯湾和](../Page/波斯湾.md "wikilink")[印度洋的控制权](../Page/印度洋.md "wikilink")。19世纪是阿曼的鼎盛时期，领土横跨[霍尔木兹海峡](../Page/霍尔木兹海峡.md "wikilink")，延伸至现今的[伊朗和](../Page/伊朗.md "wikilink")[巴基斯坦](../Page/巴基斯坦.md "wikilink")，南至[东非沿海地区及](../Page/东非.md "wikilink")[桑给巴尔群岛](../Page/桑给巴尔群岛.md "wikilink")。\[2\]20世纪，阿曼逐渐沦为英国保护国。历史上，阿曼的首都[马斯喀特是波斯湾](../Page/马斯喀特.md "wikilink")、印度洋地区的主要贸易港口。

阿曼为[君主专制国家](../Page/君主专制.md "wikilink")。\[3\]苏丹[卡布斯·本·赛义德·阿勒赛义德自](../Page/卡布斯·本·赛义德·阿勒赛义德.md "wikilink")1970年以来一直是阿曼的世袭领袖\[4\]，目前是[中东地区在位时间最长](../Page/中东.md "wikilink")，世界第三长的现任统治者。\[5\]

阿曼[石油储量居全球第](../Page/石油.md "wikilink")25位。\[6\]\[7\]2010年，[联合国开发计划署将阿曼列为世界上在过去](../Page/联合国开发计划署.md "wikilink")40年里发展最完善的国家。\[8\]有别于邻国以石油为支柱产业的经济体，阿曼的经济主要依赖于[旅游业和鱼](../Page/旅游业.md "wikilink")、枣椰子、农产品贸易。阿曼被[世界银行定义为](../Page/世界银行.md "wikilink")[高收入经济体](../Page/高收入经济体.md "wikilink")，2017年的[全球和平指数中](../Page/全球和平指数.md "wikilink")，阿曼位列第70名。\[9\]

## 历史

阿曼是[阿拉伯半岛最古老的国家之一](../Page/阿拉伯半岛.md "wikilink")，公元前2000年已经广泛进行海上和陆路贸易活动，并成为阿拉伯半岛的造船中心。公元7世纪成为[阿拉伯帝国的一部分](../Page/阿拉伯帝国.md "wikilink")。1507年[葡萄牙入侵](../Page/葡萄牙.md "wikilink")。1649年当地人推翻[葡萄牙人统治](../Page/葡萄牙人.md "wikilink")，建立亚里巴王朝。1742年[波斯人侵入](../Page/波斯.md "wikilink")。

[18世纪中叶](../Page/18世纪.md "wikilink")，阿拉伯人赶走波斯人，建立了[赛义德王朝](../Page/赛义德王朝.md "wikilink")，使其成为[印度洋上最强的国家之一](../Page/印度洋.md "wikilink")。[1806年](../Page/1806年.md "wikilink")，赛义德·伊本·苏尔坦即位苏丹，在[英国支持下先是打败了](../Page/英国.md "wikilink")[瓦哈比派穆斯林的入侵](../Page/瓦哈比派.md "wikilink")，后建立强大舰队，击败[印度洋传统强国葡萄牙](../Page/印度洋.md "wikilink")，夺取了葡属[莫桑比克以北的所有据点](../Page/莫三鼻给.md "wikilink")。

作为地区商业帝国，阿曼控制了[桑给巴尔岛和斯瓦希里海岸](../Page/桑给巴尔岛.md "wikilink")。1834年，[赛义德·本·苏尔坦迁都](../Page/赛义德·本·苏尔坦.md "wikilink")[桑给巴尔](../Page/桑给巴尔.md "wikilink")，称**[桑给巴尔苏丹国](../Page/桑给巴尔苏丹国.md "wikilink")**。阿曼一跃成为印度洋的霸主，在非洲的大湖地区殖民地奴隶贸易中获利丰厚，许多家庭移居桑给巴尔。英国宣布奴隶贸易非法之后，阿曼的命运开始逆转，阿曼经济开始崩塌，山区部落起义，成立了阿曼伊斯兰教长国。

在19世纪50年代至70年代，马斯喀特的人口从55000人降至8000人。1856年，赛义德·本·苏尔坦去世，其两个儿子分别掌管马斯喀特和桑给巴尔，1861年，两地正式分裂，阿曼衰落。1868年，阿曼教长国攻占马斯喀特。1870年，马斯喀特苏丹在英国援助下方才夺回首都复国，自此沦入英国控制。1891年，英国和马斯喀特苏丹签订条约，苏丹承认英国的保护权。

20世纪初，阿曼教长国向[马斯喀特进攻](../Page/马斯喀特.md "wikilink")。1920年英国在马斯喀特同阿曼教长国签订了“西卜条约”，承认教长国独立，阿曼就分裂为马斯喀特苏丹国和阿曼伊斯兰教长国两部分。1932年泰穆尔即位苏丹。1949年，因阿曼教长国境内发现石油，英国和马斯喀特苏丹同阿曼教长国再度陷入紧张。英国人为了在阿曼内地开采石油。也支持苏丹赛义德，并在1954年末指挥阿曼军队攻入内地，占领了伊卜利和鲁斯塔克，1955年12月15日攻占“教长国”的首都[尼兹瓦](../Page/尼兹瓦.md "wikilink")。1957年7月加利布教长领导的反英起义失败。1962年，英国和法国发表声明，承认阿曼是独立国家。1965年南部[佐法尔省组织了](../Page/佐法尔省.md "wikilink")“佐法尔人民阵线”，发动武装起义。1967年苏丹[赛义德·本·泰穆尔统一全境](../Page/赛义德·本·泰穆尔.md "wikilink")，马斯喀特苏丹国改名马斯喀特和阿曼苏丹国。“阿曼伊斯兰教长国”支持者组成“阿曼解放军”，以及“阿曼和波斯湾人民民主解放阵线”。1970年7月23日泰穆尔苏丹被宫廷政变推翻，其独生子29岁的合法继承人[卡布斯接管政权](../Page/卡布斯·本·賽義德·阿勒賽義德.md "wikilink")，同年8月9日宣布国名为阿曼苏丹国。从此，阿曼发生巨大变化。1973年英军撤出阿曼。

1996年，在国内各势力的要求下，卡布斯·伊本·赛义德颁布宪制性文件（相当于宪法）的《[国家基本法](../Page/基本法.md "wikilink")》。

## 政治

阿曼为[君主制国家](../Page/君主制.md "wikilink")，无[宪法和](../Page/宪法.md "wikilink")[议会](../Page/议会.md "wikilink")，禁止[政党活动](../Page/政党.md "wikilink")。由苏丹（即[君主](../Page/君主.md "wikilink")）[卡布斯·本·赛义德颁布法律](../Page/卡布斯·本·赛义德.md "wikilink")、法令和批准缔结国际条约或协定。国家管理机构由[内阁](../Page/内阁.md "wikilink")、内阁秘书处、各专门委员会、首都省政府及国家协商委员会构成，以苏丹为首。内阁为苏丹授权的国家最高执行机构，其成员由苏丹任命并集体对苏丹负责，卡布斯苏丹兼任内阁首相和国防、外交、财政大臣。国家协商委员会根据卡布斯谕令于1981年10月成立，为咨询机构，无立法权。委员55人，由卡布斯任命，包括主席1人，政府各部门代表18人，私营企业代表11人，各地区代表25人。每届2年。其任务是对现行经济政策和社会法令、政府方针政策、私营企业问题及卡布斯交办的事务等提出咨询性意见和建议。1990年1月第五届协商委员会第一次会议选出经济、法律、公共服务、文化教育和社会与卫生5个委员会。1991年改组的政府由苏丹卡布斯兼任首相。

### 君主世系表

  - [賽義德·本·蘇爾坦](../Page/賽義德·本·蘇爾坦.md "wikilink")（，Said bin
    Sultan，1804年11月20日－1856年6月4日）
  - 蘇韦尼·本·賽義德（，Thuwaini bin Said，1856年10月19日－1866年2月11日）
  - 薩林·本·蘇韦尼（，Salim bin Thuwaini，1866年2月11日－1868年10月）
  - 伊瑪目阿贊·本·卡伊斯（，Azzan bin Qais，1868年10月－1871年1月30日）
  - 图尔基·本·賽義德（，Turki bin Said，1871年1月30日－1888年6月4日）
  - 費薩爾·本·图尔基（，Faisal bin Turki，1888年6月4日－1913年10月15日）
  - 泰穆爾·本·費薩爾（，Taimur bin Faisal，1913年10月15日－1932年2月10日）
  - [賽義德·本·泰穆爾](../Page/賽義德·本·泰穆爾.md "wikilink")（，Said bin
    Taimur，1932年2月10日－1970年7月23日）
  - [卡布斯·本·賽義德](../Page/卡布斯·本·賽義德.md "wikilink")（，Qaboos Bin
    Said，1970年7月23日－）

### 王位继承

由于现任苏丹卡布斯没有子女，阿曼《国家基本法》对王位继承权也作出规定。根据《国家基本法》第5条规定，阿曼苏丹国施行君主制世袭政体，王位由卡布斯曾祖父赛义德·本·苏尔坦家族的男性后代继承。王位继承人应是伊斯兰教的忠实信徒，高瞻远瞩，是阿曼穆斯林父母的合法儿子。条款还规定，王室委员会应在王位空缺３日内为卡布斯选出继承人；只有当王室委员会成员不能达成共识时，国防委员会才有权打开卡布斯致王室委员会的遗嘱，上面写有王位继承人的名字。

## 人口与民族

### 人口

人口数量为233万1391人（根据2003年阿曼人口普查），增长率为2%。其中阿曼公民为177万9318人（76.3%），外籍人口55万2073人（23.7%）。外籍人口占人口总数比例从1993年的26%降为10年后的23.7%。阿曼男性公民与女性公民的比例为100：102，女性公民仅比男性公民多1.7万人。[巴提奈区人口](../Page/巴提奈区.md "wikilink")65万，占全国人口的28%，是人口第一大区。[马斯喀特省位居第二](../Page/马斯喀特省.md "wikilink")，人口63万，占全国人口总数的27%。

### 民族

阿曼居民绝大部分是[阿拉伯人](../Page/阿拉伯人.md "wikilink")，属于闪米特人，是[高加索人种](../Page/高加索人种.md "wikilink")[地中海人種的一支](../Page/地中海人種.md "wikilink")。

### 婚姻

阿曼人的婚姻多由父母包办或受人委托办理，但须征得女方的同意。男青年多半娶自己的堂妹为第一个妻子。阿曼人这样说「谁要娶陌生女子为妻就好比喝了一壶不知为何物的饮料一样；而娶堂妹为妻，就如喝了看得见并知为何种饮料那样痛快。」由于近亲结婚产生了很多先天畸形的后代，于是阿曼人逐渐扩大了择偶的范围。

### 语言

阿曼苏丹国的官方语言是阿拉伯语，通用英语。阿拉伯语属于闪语系，由28个字母组成。阿曼各部落的方言各不相同，有些部落的方言受伊拉克土语影响，有些受波斯语和印地语影響。来自桑给巴尔的阿曼侨民通用斯瓦希里语。北部沿海地区的商人、水手和大量来自南亚次大陆的外籍人也讲乌尔都语。

### 宗教

阿曼是最早接受伊斯兰教先知穆罕默德教育的国家之一。全国绝大多数居民信奉伊斯兰教，其中3/4信徒属于[艾巴德派](../Page/伊巴德派.md "wikilink")，1/4信徒属于逊尼派。根据艾巴德派的教义，伊玛目不是世袭的，而由各部落的谢赫选举产生，伊玛目不仅是宗教领袖，也是世俗政权的首脑。伊斯兰教艾巴德派的教义千余年来一直在阿曼占据主导地位，实际上是阿曼苏丹国的国教。目前，宗教事务由政府宗教基金部与伊斯兰事务部掌管。

## 地理

### 自然地理

阿曼位于阿拉伯半岛的东南角，北、东、南三面环海，濒临[阿曼灣和](../Page/阿曼灣.md "wikilink")[阿拉伯海](../Page/阿拉伯海.md "wikilink")，海岸线长1600公里，领土面积为30.95万平方公里，是阿拉伯半岛上的第三大国家。西北与[阿拉伯联合酋长国接界](../Page/阿拉伯聯合大公國.md "wikilink")，西部与[沙特阿拉伯为邻](../Page/沙特阿拉伯.md "wikilink")，西南与[也門相连](../Page/也門.md "wikilink")，北部有一部分領土被[阿拉伯聯合酋长国分開](../Page/阿拉伯聯合酋长国.md "wikilink")，隔[霍爾木茲海峽與](../Page/霍爾木茲海峽.md "wikilink")[伊朗相望](../Page/伊朗.md "wikilink")。地扼[波斯灣通往](../Page/波斯灣.md "wikilink")[印度洋为](../Page/印度洋.md "wikilink")[热带沙漠气候](../Page/热带沙漠气候.md "wikilink")。北回归线横穿全国，5～10月为热季，气温高达40℃以上；11～4月为凉季，气温约为10℃。年均降水量130毫米。全国划分为12个地区。

### 行政区划

2011年10月28日阿曼政府对行政区划重新调整，以下为调整后的行政区划\[10\]：

1.  [內地省](../Page/內地省.md "wikilink")（[奈兹瓦](../Page/奈兹瓦.md "wikilink")）
2.  [扎希拉省](../Page/扎希拉省.md "wikilink")（[伊卜里](../Page/扎希拉省.md "wikilink")）
3.  [北巴提奈省](../Page/阿曼行政区划.md "wikilink")
4.  [南巴提奈省](../Page/阿曼行政区划.md "wikilink")
5.  [布赖米省](../Page/布赖米省.md "wikilink")（[布赖米](../Page/布赖米省.md "wikilink")）
6.  [中部省](../Page/中部區_\(阿曼\).md "wikilink")（[海马](../Page/中部区_\(阿曼\).md "wikilink")）
7.  [東北省](../Page/東北省_\(阿曼\).md "wikilink")
8.  [東南省](../Page/東南省_\(阿曼\).md "wikilink")
9.  [佐法尔省](../Page/佐法尔省.md "wikilink")（[塞拉莱](../Page/塞拉莱.md "wikilink")）
10. [穆桑代姆省](../Page/穆桑代姆省.md "wikilink")（[海塞卜](../Page/穆桑代姆省.md "wikilink")）
11. [马斯喀特省](../Page/马斯喀特省.md "wikilink")（[马斯喀特](../Page/马斯喀特.md "wikilink")）

### 自然资源

#### 石油和天然气

阿曼在海湾地区是一个石油资源不算很丰富的国家，2008年1月已探明石油储量为55亿桶，且阿曼地质构造复杂，油层埋藏深，开发成本相对较高。阿曼天然气资源储量大，发展前景好。2003年阿曼已探明天然气储量為24.2万亿立方英尺（约合6857亿立方米），预计储量为33.8万亿立方英尺（包括伴生气和非伴生气）。

#### 铜矿和铬铁矿

阿曼的铜矿藏量约为2500万吨，分青铜和黄铜两种，矿石含铜绿2.1%，铬铁矿总储藏量约为200万吨，鉻铁矿产品全部出口。

| 阿曼铬铁矿产量 单位：万吨 |
| ------------- |
| 年份            |
| 产量            |

#### 石棉

阿曼石棉储量约为1000万吨，主要分布在北部的萨哈姆和苏哈尔附近地区，阿曼石棉质量上乘。

#### 金矿

阿曼有金、铜混合矿石矿藏，金矿储量约为1182万吨，每吨矿石可出产黄金5克。2006年阿曼的黄金储备约为40万美元。

## 经济

阿曼属于传统的农业社会，阿曼居民約40%从事农鱼牧业，多数人民自给自足。主要产物为為[大麦](../Page/大麦.md "wikilink")、[椰枣](../Page/椰枣.md "wikilink")、[乳香](../Page/乳香.md "wikilink")、[柠檬](../Page/柠檬.md "wikilink")、[棉花](../Page/棉花.md "wikilink")。但阿曼的耕地只占国土面积的1%左右，因此需要大量进口农产品。阿曼渔业属于传统产业，资源丰富，除满足国内需求外，还可供出口，构成了阿曼非石油产品出口收入一个主要来源。

阿曼在20世纪60年代已经开始开采石油，现已探明[石油储量近](../Page/石油.md "wikilink")7.2亿吨，位于世界石油储量的第25位；[天然气储量](../Page/天然气.md "wikilink")33.4万亿立方英尺。油气收入占国家财政收入的75%，占国内生产总值的41%。另外阿曼还有煤储量约3600万吨，金矿储量约1182万吨，铜储量约2000万吨，铬100万吨。虽然阿曼通过出口资源，成为了一個較富裕的阿拉伯國家，人均GDP也达到了2萬美元，但由于油气储量有限，阿曼能否在未来保持经济的活力，尚属未知。

阿曼货币为里亚尔，参考汇率为1里亚尔=17.1（2018.07月最新汇率）人民币。币值有2、5、10、25、50、100、250、500派沙，1、5、10、20、50里亚，1里亚尔=1000派沙。

## 交通

[Oman_1996_CIA_map.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Oman_1996_CIA_map.jpg "fig:Oman_1996_CIA_map.jpg")

截至2014年，阿曼的公路總長為60,230公里，其中29,685公里有鋪設柏油路面，剩下的為一般的道路\[11\]。在阿曼的高速公路，一種是沿著[巴提奈区的海岸而建](../Page/巴提奈区.md "wikilink")；另一種大致是沿著马斯喀特的郊區而建，全長將達256公里，其中在穿越[马斯喀特的高速公路](../Page/马斯喀特.md "wikilink")，此一路段又被稱為「[蘇丹卡布斯大道](../Page/蘇丹卡布斯大道.md "wikilink")」，擁有比較密集的交流道設置\[12\]。

截至2015年，阿曼境內並無任何鐵路，不過有許多的鐵路計畫正在進行著，目前僅有400公尺長的小火車進入胡泰洞（Al Hoota
Cave）做為觀光之用，全程大約只需四分鐘。

海運方面，阿曼在波斯灣的海岸線則擁有4座港口；在[阿拉伯灣這側](../Page/阿拉伯灣.md "wikilink")，則有3座港口。

空運方面，截至2013年，阿曼共有13座鋪設跑道的機場與119座未鋪設跑道的機場，綜計132座飛機機場，另有3座直昇機專用機場路，其中最大的機場為[馬斯喀特國際機場](../Page/馬斯喀特國際機場.md "wikilink")\[13\]。

## 参考文献

## 外部链接

  - [Ministry of
    Information](https://web.archive.org/web/20071010124752/http://www.omanet.om/)
    - 官方网站

  -

  -

  -

  -
{{-}}

[阿曼](../Category/阿曼.md "wikilink")
[Category:前英國殖民地](../Category/前英國殖民地.md "wikilink")
[Category:伊斯兰国 (政权形式)](../Category/伊斯兰国_\(政权形式\).md "wikilink")

1.

2.

3.

4.
5.

6.

7.

8.

9.

10.

11.

12.

13.